\chapter{Evaluación de la solución}

% Intro
El funcionamiento del prototipo implementado para la solución propuesta en el capítulo anterior es analizado en este capítulo. Se intenta validar la viabilidad tecnológica del sistema, que dependerá fundamentalmente del costo computacional de la detección y del análisis, y de la calidad por estos lograda.
 
% Qué se evalua
Se evaluó el rendimiento de las dos grandes funcionalidades implementadas en el prototipo del sistema. Por un lado los criterios de selección de personas y la obtención de métricas, en particular del tiempo de permanencia en un área dado, y por otro lado la búsqueda de personas que hayan realizado una pose objetivo dada.

\section{Conjunto de datos utilizados}
% Con que datos se aplico el protitpo, presetnar videos
Se utilizaron secuencias de video capturadas por una cámara de seguridad en una cafetería ubicada en la zona céntrica de la ciudad de Montevideo. El local permanece abierto de Lunes a Viernes de 09:00 a 19:00 horas. El mismo cuenta con un sistema de 8 cámaras de videovigilancia, que almacena las grabaciones en el disco duro de una unidad DVR central. Se seleccionó para el análisis 2 días de videos provenientes de una cámara  que enfoca convenientemente las mesas del lugar, en el horario de 09:00 a 17:00. Los videos corresponden a los días Jueves 18 y Lunes 22 de Octubre del 2018.

\begin{figure}[htpb]
	\label{fig:comp}
	\centering\includegraphics[width=\textwidth]{imagenes/chap4/Cafe-ilustracion}
	\caption{Captura de video del Jueves 18 de Octubre a las 13:58}
\end{figure}

% Lo que estaria bueno sacar del prortitpo, que metrcias importan al caso. Cuanto tiempo sentada cada persona en cada mesa.
Se le presentó al propietario del local el sistema en construcción, sus funcionalidades y posibilidades. Consultado sobre qué métricas de uso del lugar eran de su interés, destacó la importancia de conocer el tiempo de ocupación de las mesas, para poder analizar la utilización de la capacidad del local y los momentos del día más concurridos.

% Como hacer la busqueda que se quiere
Bajo estos requerimientos, el sistema podría ser utilizado por el usuario para consultar el tiempo de permanencia de las personas en las mesas. La forma de obtener esta información utilizando el sistema de búsqueda y filtros propuesto, es realizar una consulta las mesas que resulten de interés. Es suficiente para cada búsqueda un solo filtro en el que se dibuje en el plano de imagen la zona en la que se colocan las sillas de la mesa. La consulta encontrará todas las personas que haya estado sentadas en esas sillas, y sus respectivos tiempos de permanencia en la mesa, como se ilustró en las Figuras~\ref{fig:interfaz-web-busqueda} y~\ref{fig:int-web-resultados}.

% Parametrizacion del filtro de kalman, priroziar registrar bein a las gente sentada
La parametrización del filtro de Kalman fue realizada con el fin de mejorar la performance de la detección sobre personas quietas, que son las de mayor importancia para la búsqueda que será realizada. La matriz de covarianza en la transición utilizada fue de $10 * \mathbb{I}$ y la de covarianza en la observación de $500 * \mathbb{I}$, donde $\mathbb{I}$ es la matriz identidad de tamaños $8\times8$ y $4\times4$ respectivamente. Estos parámetros fueron determinados a partir de pruebas realizadas, buscando una configuración que maximice la calidad del seguimiento en las personas sentadas. 

\section{Análisis de permanencia de personas} 
% Erroes en deteccion y segumkiento repercuten en metriacas obetnidas
El objetivo del análisis bajo estas condiciones es inferir, como métrica, la permanencia de las personas sentadas en las mesas del local. Idealmente se busca que las métricas inferidas por la solución sean lo más consistentes con las métricas reales (que podrían obtenerse por ejemplo, si alguien analiza el video manualmente, identifica a cada persona sentada y registra el tiempo que permanecieron sentadas y donde). En otras palabras, lo que se busca es identificar unívocamente a cada persona con un código, durante toda su permanencia en los videos.
Sin embargo las métricas inferidas pueden verse severamente afectadas si se presentan errores en la detección y el seguimiento de las personas. La falla en la detección de una persona, sería interpretado por el módulo de análisis como personas distintas, que entran y salen constantemente del área filtrada, incrementando artificialmente la cifra de personas vistas y disminuyendo el tiempo de permanencia registrado. De manera similar, problemas en el seguimiento causarán que a una misma persona le sean asignadas múltiples identidades, o que se le asigne la misma a dos personas diferentes, en ambos casos deformando las métricas obtenidas durante el análisis.

% Errores en deteccion tienden a recuperarse
Los errores en la detección, cometidos por OpenPose durante el procesamiento de los videos, pueden significar que algunos puntos corporales (o todos) de una persona no sean detectados, que sean asignados a partes del cuerpo incorrectas, o que se realice una falsa detección (por ejemplo, detectar una silla como si fuese una persona). Estos errores, de ocurrir, son locales a un cuadro específico de la secuencia de video, y tienden a ser corregidos si se tiene en cuenta la secuencia completa. Es decir, puede haber un error en la detección en un determinado cuadro, pero el movimiento de la persona y la variabilidad entre cuadros de la secuencia causarán que la probabilidad de que el error se mantenga decrezca conforme se tienen en cuenta más cuadros. 

% Tipos de erroes que puewdne haber en seguimiento, el de cambio de identidad el mas importante
Con respecto al seguimiento, de los tipos de errores presentados en la Sección 2.3.1, los indicadores de FP y FN afectan a detecciones en particular, por lo cual al igual que los errores en la detección no tiene gran peso en las métricas. Tampoco resulta de importancia la precisión en las cajas contenedoras construidas a partir del seguimiento, ya que en el análisis no se trabajará con esas cajas sino con los puntos corporales de la detección. Sin embargo, la cantidad de cambios de identidad si resulta fundamental, porque este tipo de error incrementa el número de personas diferentes vistas, afectando considerablemente el tiempo de permanencia de cada una de ellas. Por esto entonces nos centraremos en analizar la cantidad de cambios de detección. Una baja cantidad de estos cambios nos permitiría lograr un análisis fiel a la realidad.


\subsection{Procedimiento de evaluación}

% Se analizo manualmente el video para hallar los cambios de identidad.

En primer lugar se procesaron los videos de videovigilancia, de acuerdo a lo descrito en la sección de Arquitectura. Como resultado se almacenaron, en la base de datos, las detecciones obtenidas para cada cuadro de cada video, registrando el código identificador de seguimiento de la persona a la cual pertenece cada detección. Utilizando Python y OpenCV, se generaron videos con las detecciones y códigos correspondientes a cada persona, a partir del procesamiento previo.

\begin{figure}[htpb]
	\label{fig:comp}
	\centering\includegraphics[width=\textwidth]{imagenes/chap4/Detecciones-y-tracking-ejemplo}
	\caption{Captura de video conteniendo las detecciones y el código de seguimiento}
\end{figure}

El procedimiento de evaluación consistió en observar estos videos generados y contabilizar los cambios de identidad registrados para una misma persona. Es decir, contar la cantidad de veces que, a una misma persona, se le asignaron códigos de seguimiento distinto a lo largo de todos los videos.

Para contar con un poco más de granularidad sobre las razones de los cambios de identidad presentados, se categorizaron en:
\begin{description}
	\item[Pérdida de detección.] Cuando una persona que viene siendo identificada con un código $ID_{x}$ deja de ser detectada por más de 20 cuadros (por una falla en OpenPose), su código de seguimiento se descarta. En la próxima detección de esa persona, se le asigna un nuevo código de seguimiento $ID_{y}$
	
	\begin{figure}[!htb]
		\minipage{0.32\textwidth}
		\centering\includegraphics[height=5cm]{imagenes/chap4/Per-Det-1}
		\endminipage\hfill
		\minipage{0.32\textwidth}
		\centering\includegraphics[height=5cm]{imagenes/chap4/Per-Det-2}
		\endminipage\hfill
		\minipage{0.32\textwidth}%
		\centering\includegraphics[height=5cm]{imagenes/chap4/Per-Det-3}
		\endminipage
		\caption{Ilustración de un cambio de identidad por pérdida de detección}
		\label{fig:Ilustracion-Per-Det}
	\end{figure}

	\item[Superposición.] Al utilizar solamente una cámara de video, es posible que a una persona \textit{x} que venía siendo identificada se le superponga total, o parcialmente, otra persona \textit{y} que se posicione por delante (es decir entre la persona original y la cámara). Esto frecuentemente conlleva a que a \textit{y} se le asigne el código de seguimiento de \textit{x}, y a este último se le de uno nuevo.
	
	\begin{figure}[!htb]
		\minipage{0.32\textwidth}
		\centering\includegraphics[height=5cm]{imagenes/chap4/Super-1}
		\endminipage\hfill
		\minipage{0.32\textwidth}
		\centering\includegraphics[height=5cm]{imagenes/chap4/Super-2}
		\endminipage\hfill
		\minipage{0.32\textwidth}%
		\centering\includegraphics[height=5cm]{imagenes/chap4/Super-3}
		\endminipage
		\caption{Ilustración de un cambio de identidad por pérdida de detección}
	\end{figure}
	
	\item[Reingreso.] Cuando una persona se sale del rango de filmación de la cámara, ya sea porque sale del local, o simplemente se desplaza hacia una zona que no es captada por la cámara, y vuelve, recibe un nuevo código de identificación. Esto no corresponde a un error, sin embargo implica de todas formas un cambio de identidad sobre una misma persona.
\end{description}

\subsection{Resultados de la evaluación}

Para evaluar la solución de acuerdo al procedimiento descrito en la sección anterior, se observaron 16 videos, uno por cada hora entre aproximadamente las 09:00 y las 17:00 de los días Jueves 18 y Lunes 22 de Octubre de 2018, y se anotaron manualmente los cambios de identidad clasificados conforme a las categorías ya mencionadas.

De acuerdo a nuestra observación, las mesas ubicadas en la parte superior de la imagen, y por tanto más alejadas de la cámara, presentaron un índice de error muy alto. Esto se debe principalmente a dos razones: poca precisión en OpenPose para detectar a las personas, por la distancia a la que están las mesas de la cámara, y la calidad de imagen de la misma; y la gran cantidad de superposiciones que se presentan debido a la cantidad de personas que transitan por el espacio medio de la sala.
Por esa razón, se decidió enfocar el análisis en las 3 mesas más próximas a la cámara, numeradas como se ilustra a continuación:

\begin{figure}[htpb]
	\centering\includegraphics[width=\textwidth]{imagenes/chap4/numeracion-mesas.png}
	\caption{Mesas seleccionadas para la evaluación}
	\label{fig:mesas}
\end{figure}

Luego los resultados se registraron agrupados por franja horaria, como sigue:

\begin{description}
	\item[Mañana.] comprende los videos entre las 09:00 y las 12:00
	\item[Mediodía.] comprende los videos entre las 12:00 y las 15:00
	\item[Tarde.] comprende los videos entre las 15:00 y las 17:00
\end{description}

% Tablas de identidad:  por mesa, por horario

Los resultados obtenidos fueron los siguientes:

\begin{figure}[htpb]
	\centering\includegraphics[width=0.8\textwidth]{imagenes/chap4/Resultados-18-Oct.png}
	\caption{Resultados de la evaluación realizada sobre los videos del Jueves 18 de Octubre. En la tabla del mediodía se puede observar, por ejemplo, que 38 de los 49 cambios de identidad identificados en la mesa 3 se deben a que se perdió la detección de la persona que portaba esa identificación. Además, como se contabilizaron en total 12 personas sentadas en dicha mesa, y 49 cambios de identidad, se produjeron en promedio 4,08 cambios de identidad por persona (49/12)}
	\label{fig:tabla-18-oct}
\end{figure}

\begin{figure}[htpb]
	\label{fig:comp}
	\centering\includegraphics[width=0.8\textwidth]{imagenes/chap4/Resultados-22-Oct.png}
	\caption{Resultados de la evaluación realizada sobre los videos del Lunes 22 de Octubre}
	\label{fig:tabla-22-oct}
\end{figure}

Las tablas agrupan el resultado obtenido por mesa para cada franja horaria. Se contabilizó también la cantidad de personas sentadas en cada mesa (columna \textit{Personas}), para luego obtener un promedio de la cantidad de cambios de identidad por persona (columna \textit{P/persona}). Idealmente se desea que ese número sea lo más cercano a 0 posible.

Como se puede apreciar en los resultados de la evaluación, incluso enfocando el análisis en las mesas más próximas a  la cámara, se presentan muchos errores que afectan directamente la consistencia de las métricas de permanencia obtenidas, tomando como referencia el escenario real.
Para medir el impacto producidos por estos errores, corregimos manualmente los cambios de identidad detectados, para luego comparar las métricas obtenidas sobre una base de datos corregida con una sin corregir.

% Procedimiento de correcion de datos
\subsubsection{Generación de base de datos sin errores}

Como se describió en el capítulo anterior, nuestro prototipo almacena en una base de datos no relacional las detecciones generadas por OpenPose para cada persona y para cada cuadro de cada video, junto al código de seguimiento asignado a dicha persona. El procedimiento de corrección consistió entonces en modificar esos registros de la base de datos, como resultado de la observación manual de los videos y las detecciones generadas durante el procesamiento del módulo de análisis de nuestro prototipo. 

Se tienen entonces dos bases de datos: una con las detecciones e identidades asignadas de forma automática durante la detección y el seguimiento, y otra corregida, resultado de aplicar las correcciones de errores en la primera. Esto permite comparar como varían las métricas obtenidas según se utilicen como insumo las detecciones automáticas o las corregidas, obteniendo una cuantificación de la distorsión que introducen en ellas los errores de cambio de identidad en el seguimiento.

Básicamente la idea para la corrección es la siguiente: supongamos que a una persona se le viene asignando un código de seguimiento $ID_{x}$, pero en el cuadro $frameInicial$ sufre un cambio de identidad (por alguna de las razones descritas en la sección anterior), y le es asignado un nuevo código $ID_{y}$ que se mantiene hasta el cuadro $frameFinal$. En este caso entonces es necesario contar con un procedimiento para modificar las detecciones en la base de datos y asignarle a las que tengan $ID_{y}$ entre los cuadros $frameInicial$ y $frameFinal$ su verdadera $ID_{x}$.

Este mecanismo de cambio de identidades se implementó mediante un código externo que modifica directamente los registros en la base de datos. El procedimiento de corrección se limitó entonces a aplicar esta función para cada cambio de identidad detectado durante la observación de los videos.

% La correcion de datos deja un dataset "verdadero"
Una vez corregidos los cambios de identidad, se tiene un conjunto de datos libre de este tipo de errores sobre el cual se puede trabajar y extraer métricas. Estas métricas serían los obtenidas por el sistema si el seguimiento tuviese una precisión tal que no se produjeran cambios de identidad. Es interesante de todas formas destacar que ni siquiera este conjunto de datos corregidos representa exactamente la realidad, porque para ello necesitaríamos contar con detecciones de las personas durante el 100\% de los cuadros (sin detección no es posible identificar, y por lo tanto hacer seguimiento, a una persona), lo cual no ocurre ya que OpenPose no está completamente exento de errores. Sin embargo sí representa una muy cercana aproximación.

\subsubsection{Resultados obtenidos luego de la corrección}
% Ver metricas sobre ese dataset, comparar entre dataset "verdaero" y el obtendio sin correccion
Comparando las diferencias en las métricas obtenidas entre el conjunto de datos obtenido por el sistema y el conjunto de datos corregido, se puede observar cuál es la diferencia que los errores de cambio de identidad introducen en el análisis realizado.  	


\begin{figure}[htpb]
	\begin{minipage}{\linewidth}
		\includegraphics[width=.3\linewidth]{imagenes/chap4/resultadosmesa1}\hfill
		\includegraphics[width=.3\linewidth]{imagenes/chap4/resultadosmesa2}\hfill
		\includegraphics[width=.3\linewidth]{imagenes/chap4/resultadosmesa3}%
	\end{minipage}%
	\caption{Búsquedas realizadas y los mapas de calor de las detecciones en cada una.}
	\label{fig:busquedas}
\end{figure}

% Una consulta por cada mesa
Se realizaron tres consultas, en cada una se delimitaba en el polígono de búsqueda una mesa diferente según la numeración indicada en la Figura \ref{fig:mesas}. Los mapas de calor obtenidos en cada mesa son mostrados en la Figura \ref{fig:busquedas}. Como es de esperar, muestran una mayor concentración de detecciones en los lugares que ocupan las personas cuando se sientan en cada una de las sillas. Además, se pude ver que mientras que en las mesas 1 y 2 el uso de cada silla es casi igual, no ocurre lo mismo para la mesa 3, en la que una silla es usada más frecuentemente que el resto. 

% Presentar histogramas
Los resultados obtenidos para los tiempos de permanencia de personas en las areás de búsqueda para las distintas mesas son mostrados en forma de histogramas en las Figuras \ref{fig:hist1}, \ref{fig:hist2} y \ref{fig:hist3}. Nótese que estos histogramas no son exactamente los mismos que los mostrados en la interfaz de usuario, pero están construidos con los mismos datos y modificados para poder comparar en una misma gráfica los resultados de las detecciones automáticas y corregidas.

\begin{figure}[htpb]
	\centering\includegraphics[width=\textwidth]{imagenes/chap4/histogramas_mesa1.png}
	\caption{Histograma de tiempos de permanencia para la mesa 1}
	\label{fig:hist1}
\end{figure}

% Gran diferencias
En los tres histogramas se puede ver que hay una gran diferencia entre los resultados obtenidos por las detecciones obtenidas y las corregidas. La correción de datos introduce principalmente un fuerte decrecimiento en la cantidad de personas con tiempos de permanencia menores a 10 minutos, a la vez que introduce personas con tiempos de permanencia muy superiores a los registrados anteriormente. 

\begin{table}[]
	\begin{tabular}{lll}
		\textbf{} & \textbf{Detecciones automáticas} & \textbf{Detecciones corregidas} \\ \hline
		Mesa uno  & 11m                            & 17m                             \\
		Mesa dos  & 15m                            & 29m                             \\
		Mesa tres & 12m                            & 22m                            
	\end{tabular}
	\caption{Minutos de permanencia para las personas vistas en las tres mesas para el conjunto de detecciones obtenidas de forma automática y el conjunto de datos en el que se corrigieron los erores de cambios de identidad.}
	\label{tab:mesas}
\end{table}

% Razon diferencias
Esta diferencia corresponde al error que los cambios de identidad en el seguimiento introducen en las métricas de permanencia. Estos errores de cambios de identidad hacen que se tengan varios seguimientos de corta duración que en realidad corresponden a la misma persona. Al juntar estos segmentos en uno único, se tiene el tiempo de permanencia real de la persona, que será la suma todos ellos. Cuantos más cambios de identidad tenga el seguimiento, mayor será la diferencia que esta fragmentación inducirá en los tiempos de permanencia.

% Tabla
En la Tabla \ref{tab:mesas} se muestra como varía el tiempo de permanencia en las distintas mesas según se calcule la métrica con el conjunto de datos generado automáticamente o el corregido. Puede verse como la métrica varía menos en la mesa uno que en el resto de las mesas.

\begin{figure}[htpb]
	\centering\includegraphics[width=\textwidth]{imagenes/chap4/histogramas_mesa2.png}
	\caption{Histograma de tiempos de permanencia para la mesa 2}
	\label{fig:hist2}
\end{figure}

\begin{figure}[htpb]
	\centering\includegraphics[width=\textwidth]{imagenes/chap4/histogramas_mesa3.png}
	\caption{Histograma de tiempos de permanencia para la mesa 3}
	\label{fig:hist3}
\end{figure}

% Conclusiones del análisis de permanencia
\subsection{Conclusiones}

Los resultados de la evaluación permiten, más allá de que se trata de un acotado a una cierta cantidad de mesas, extraer conclusiones sobre el comportamiento de los clientes en la cafetería, y la viabilidad de la aplicación a partir del prototipo.

% Perdida de detección 
En primer lugar resulta evidente a partir de las tablas de las figuras ~\ref{fig:tabla-18-oct} y ~\ref{fig:tabla-22-oct} que la gran mayoría de los cambios de identidad presentados se deben a pérdidas en la detección. Si bien es en este ítem en dónde OpenPose tiene más incidencia, es necesario aclarar que la gran mayoría de los casos se presentaron en personas sentadas en el límite del alcance de la cámara. Esto implica que ni siquiera el torso de la persona permanece visible completamente en los videos (en algunos casos solo la cabeza y el cuello), dificultando enormemente la tarea de OpenPose para detectar correctamente.\\

% Perdida de detección por color negro
Quitando esos casos en los bordes de pantalla, los casos más frecuentes de pérdidas de detección en personas que si estaban contenidas completamente en la imagen se presentaron en personas vestidas con ropa de colores muy oscuros, cercanos al negro (como se ve en el ejemplo de la figura ~\ref{fig:Ilustracion-Per-Det}). Notamos una dificultad en OpenPose en estos casos.

% Mesa a mesa
Si comparamos mesa a mesa, vemos que en la mesa 2 se presentan menos cambios de identidad que en las 1 y 3, donde se presentan con mayor frecuencia los escenarios descritos en el párrafo anterior.

% Comparacion entre sillas
Si evaluamos con mayor granularidad dentro de cada mesa, y analizamos cada silla por separado, es posible afirmar que el prototipo sin corregir se acerca considerablemente más al escenario real para aquellas sillas que permiten una detección completa frente a las que se ubican en el límite del alcance de la cámara.\\
%TODO Ver si esto se cumple o no

% Superposiciones
Por otro lado, los cambios de identidad debido a superposiciones, si bien no se presentan en un número tan elevado como los debidos a pérdidas de detección, también tienen incidencia sobre los resultados. Esto se debe principalmente al ángulo de visión de la cámara desde la cual se filmaron los videos. Si se contara con cámaras, o se pudiese tener injerencia sobre el posicionamiento de las mismas, que enfocaran las mesas desde una posición más perpendicular, posiblemente se evitarían en gran medida estos errores.\\

% Horarios del día
Si nos centramos en la distribución de errores por franja horaria, resulta evidente que el momento del día más propenso a cambios de identidad es durante el mediodía. Durante la mañana y la tarde se presentan considerablemente menos errores. Esto se debe principalmente a la cantidad de personas presentes en el local en cada momento. No solo porque se cuenta con menos personas sentadas (es directo e intuitivo concluir que a menor cantidad de muestras, menores en cantidad serán los errores), sino porque durante las mañanas y tardes el tránsito de personas entre las mesas es considerablemente menor. Esto permite una detección más directa y con menor interferencia de las personas sentadas, que tiene gran incidencia en la calidad de los resultados obtenidos.

% Impacto en histogramas
Estos cambios de identidad en el seguimiento tienen una gran incidencia en la métrica relevada en este caso, el tiempo de permanencia de las personas en el área. La asignación de múltiples identidades diferentes a una misma persona provoca que los tiempos relevados difieran bastante de los tiempos reales. Los histogramas muestran así una gran cantidad de permanencias menores a los 10 minutos, que en realidad son menos si se consideran los datos corregidos.

\section{Búsqueda de pose}

% se buscó la pose de levantar la mano para llamar al mozo
Para evaluar en los datos de prueba la potencialidad de la búsqueda de pose, se determinó primero una pose objetivo y luego se buscaron coincidencias con ella dentro del conjunto de todas las detecciones observadas en las horas de grabación disponibles. El comportamiento buscado fue la acción realizada usualmente por los clientes de un restaurante para llamar la atención del mozo y pedirle que se dirija a la mesa, generalmente a los efectos de pedir y abonar la cuenta, ordenar, o simplemente para realizarle una consulta. Si bien existen numerosas formas de llamar la atención de un mozo, se acostumbra a levantar la mano hasta establecer un contacto visual con él.

% Intro se van a comparar dos métodos diferntes: por regla y por semejanza
Una vez definida la pose objetivo, el siguiente paso es determinar la cantidad de ocurrencias entre todas las detecciones disponibles. Para abordar este problema se plantearon dos enfoques posibles.

\subsection{Búsqueda por reglas}
El primero consiste en responder la pregunta ¿qué condiciones debe cumplir una pose para ser considerada \textit{equivalente} a la pose objetivo? Es posible responder esa pregunta para la pose objetivo en base a las condiciones que deben cumplir las coordenadas del hombro, codo y muñeca de una persona (es necesario recordar que estos tres puntos son los únicos que detecta OpenPose con el modelo de cuerpo utilizado en el prototipo). Se puede establecer que una persona tiene la mano alzada (izquierda o derecha), si su codo está por encima (con respecto a la coordenada en el eje Y) de su hombro, y su muñeca está por encima de su codo.

Para detectar las poses en las que el brazo está totalmente extendido, se agregó la condición de que la coordenada correspondiente al codo esté a una altura superior a 1,5 veces la distancia entre el punto medio de la cabeza y el cuello. Esta heurística fue hallada de forma experimental, en pos de ajustar el método para que logre detectar correctamente la mayor cantidad de ocurrencias reales observadas.

\subsection{Búsqueda por semejanza}
% Búsqueda por semejanza
Otro posible enfoque consiste en identificar, entre las detecciones, las poses \textit{similares} a la objetivo. En este caso decimos que dos poses son similares si la distancia entre los pares de puntos de igual tipo para ambas poses está por debajo de un deteminado umbral.

Es fundamental entonces determinar que pares de puntos deben ser considerados para medir la similaridad de una pose dada. En algunos casos puede ser importante considerar las piernas de una persona, mientras que en otro la pose objetivo puede estar determinada en mayor medida por el torso y la cabeza. Por esto, la seleccióń de pose objetivo es realizada partiendo de una pose observada, pero marcando en ella los puntos que son de interés para el criterio de semejanza.

% algoritmo de similitud 
Con estas consideraciones, se implementó un método para determinar la medida de semejanza que se basa en la suma de la distancia euclídea entre los pares de puntos corporales que están presentes tanto en la pose estudiada como en la pose objetivo (es decir, que fueron marcados en ella inicialmente como de interés). Ya que la similitud de pose es independiente de su posición en la imagen, las coordenadas de sus puntos son centradas en el centro de cada un antes de compararlas.  Su pseudocódigo puede verse en el algoritmo \ref{alg:similitud}.

\begin{algorithm}
	\caption{Criterio de semejanza}
	\KwData{Pose estudiada $P^{x}$, Pose objetivo $P^{obj}$, Umbral $k$}
	 \KwResult{TRUE si  $P^{x}$ y $P^{obj}$ son similares, FALSE si no }
	\label{alg:similitud}
	Distancia $d=0$ \;
	\ForEach{Punto corporal $i$}{
		\If{$\exists P^{x}_{i}, P^{obj}_{i}$}{
			$d = d + \left \| P^{x}_{i} - P^{obj}_{i} \right \|$
		}
	}
	\eIf{$d <= k$}{
		Return TRUE
	} {
		Return FALSE
	}
\end{algorithm}

%Ventajas y desventajas de los métodos
A la hora de comparar ambos enfoques, podemos decir que si bien el método basado en reglas permite refinar el criterio de búsqueda con el grado de especificidad que se desee, requiere escribir una rutina específica para cada pose objetivo que se defina. Esto hace que su uso no resulte generalizable. El método basado en semejanza puede ser aplicado a cualquier pose objetivo sin tener que realizar ningún ajuste más que el de indicar una pose modelo. Con la potencialidad de poder responder a una consulta generada por una pose definida por el usuario a través de una plataforma como la diseñada para nuestro trabajo, resulta ademaś de especial interés. 


\subsection{Procedimiento de evaluación}
Para estudiar el rendimiento de estos algoritmos de búsqueda de pose, primero se relevaron manualmente todos los casos de éxito a detectar. Para esto se revisaron las horas de video disponibles, a los efectos de detectar los momentos en que alguna persona fue vista levantando su mano para llamar la atención del mozo. Teniendo estos números, y suponiendo que hay  evaluar de los métodos:
\begin{description}
	\item[precisión,] es decir, de las instancias detectadas, cuales efectivamente son correctas: $\frac{vp}{vp+fp}$
	\item[recall] o exhaustividad, es decir, de las instancias correctas (identificadas manualmente), cuantas detectó: $\frac{vp}{vp+fn}$
\end{description}

siendo $tp = Verdadero Positivo$, $fp = Falso Positivo$, y $fn = Falso Negativo$

Se estableció como criterio de aceptación que la persona levante cualquiera de sus brazos mientras dirige su mirada al mozo, y que además efectivamente el intento tenga éxito y el mozo se dirija hacia su mesa en la brevedad. Esto último no es detectable automáticamente por los algoritmos, pero representa sin embargo el caso de uso que se procura identificar.

En la figura ~\ref{fig:pose-objetivo} se pueden ver ejemplos de los casos identificados oportunamente.

\begin{figure}[!htb]
	\minipage{0.32\textwidth}
	\centering\includegraphics[height=5cm]{imagenes/chap4/mano-levantada-1}
	\endminipage\hfill
	\minipage{0.32\textwidth}
	\centering\includegraphics[height=5cm]{imagenes/chap4/mano-levantada-2}
	\endminipage\hfill
	\minipage{0.32\textwidth}%
	\centering\includegraphics[height=5cm]{imagenes/chap4/mano-levantada-3}
	\endminipage
	\caption{Ejemplos de la pose objetivo buscada}
	\label{fig:pose-objetivo}
\end{figure}

Con esto se logra obtener el conjunto de detecciones \textit{correctas}, a los efectos de poder comparar el rendimiento de los dos algoritmos de búsqueda, que deberán maximizar la cantidad de poses detectadas correctamente y minimizar las falsas detecciones. 
 
El resultado de la clasificación de la pose se evalúa por cada cuadro de la secuencia de video según sea correcta o no la detección de la pose para esa persona en ese cuadro específico. A cada detección de persona en cada cuadro se le asigna entonces una etiqueta que puede ser Verdadero Positivo (VP), Verdadero Negativo (VN), Falso Negativo (FN) o Falso Positivo (FP) según la clasificación de pose realizada y la clasificación real correcta obtenida manualmente. 

Para tener más granularidad sobre las razones en las que el algoritmo detecta falsos positivos, los categorizamos en:

\begin{description}
	\item[Error de detección.] Para los casos en que OpenPose detectó erróneamente los puntos corporales, y los dispuso de forma que cumplan con los requisitos de aceptación de los algoritmos, cuando en realidad la persona estaba en una pose diferente. 
	\item[Movimiento involuntario.] Para los casos en que una persona efectivamente levantó uno (o ambos) de sus brazos pero no se trató de una llamada al mozo.
	\item[Perspectiva.] Para los casos en que el ángulo de la cámara hace que la pose de la persona cumpla con los requisitos de aceptación, pero en la realidad no es así.
\end{description}

En la figura ~\ref{fig:falsos-positivos} se pueden ver ejemplos de los casos descritos.

\begin{figure}[!htb]
	\minipage{0.32\textwidth}
	\centering\includegraphics[height=6cm]{imagenes/chap4/fp-error-det}
	\endminipage\hfill
	\minipage{0.32\textwidth}
	\centering\includegraphics[height=6cm]{imagenes/chap4/fp-mov-inv}
	\endminipage\hfill
	\minipage{0.32\textwidth}%
	\centering\includegraphics[height=6cm]{imagenes/chap4/fp-perspectiva}
	\endminipage
	\caption{Ejemplos de falsos positivos. A la izquierda se ve un error de detección, ya que OpenPose detecta incorrectamente que la persona tiene el brazo derecho levantado. La imagen del centro se corresponde con un movimiento involuntario, ya que la persona en realidad estaba desperezándose y no llamando al mozo. A la derecha se ve cómo, por la perspectiva de la cámara, la persona parece estar alzando su brazo cuando en realidad lo está extendiendo hacia adelante}
	\label{fig:falsos-positivos}
\end{figure}

\subsection{Resultados obtenidos}
% Intro
El clasificador por regla y el clasificador por semejanza fueron aplicados al conjunto de datos y sus rendimientos obtenidos comparados para determinar cuál logra un mejor desempeño en el caso de la búsqueda de personas levantando la mano para llamar al mozo.

% Semejanza depende de umbral
La clasificación realizada por semejanza depende del parámetro $k$ que se fije para el umbral de tolerancia máximo que se permitirá para la distancia entre dos poses consideradas similares. Un menor valor de $k$ restringirá el conjunto de poses similares a las que difieran muy poco de la pose fijada como modelo de referencia, por lo que se dejará por fuera detecciones en la acción realizada es la misma pero la configuración de la pose es distinta. Por otro lado, un mayor valor de $k$ flexibilizará el criterio de semejanza y considerará mas poses como semejantes a la modelo, y si bien detectará mas poses correctamente, también aumentará la cantidad de poses erróneamente clasificadas como positivas. 

% Curva roc
Para independizar la comparación de clasificadores de la elección del parámetro de umbral $k$, se tomaron los resultados obtenidos por hacer variar el valor en $k = \left \{ 50,100,250,500,750,1000,1500,2000 \right \}$. La sensibilidad del clasificador con respecto a esta variación en el umbral puede ser representada mediante una curva ROC (Característica Operativa Relativa), que mostrará como crece la relación entre el ratio de verdaderos positivos (VPR) frente al ratio de falsos positivos (FPR).


\begin{figure}[htpb]
	\centering\includegraphics[width=\textwidth]{imagenes/chap4/curvaroc.png}
	\caption{Curva ROC de los clasificadores en el conjunto de datos para la pose objetivo.}
	\label{fig:curvaroc}
\end{figure}

La curva ROC se presenta en la Figura \ref{fig:curvaroc}. El clasificador por regla no es parametrizable por lo que determina un único TPR y FPR, que se visualiza en la curva como un solo punto. El rendimiento obtenido por la búsqueda por semejanza es inferior a de la búsqueda por regla, que obtiene una relación entre VPR y FPR mejor. Sobretodo, la principal debilidad de la búsqueda por semejanza es que al incrementar el umbral $k$, el FPR incrementa pero no así el VPR. Esto significa que el criterio de similitud es incapaz de detectar algunas instancias de la pose objetivo, debido a que no son comparables a la pose modelo por ser diferentes en cada una el tipo de articulaciones detectadas.


\begin{table}
	\caption{Categorización de las clasificaciones por regla realizadas}
	\label{tab:erroresregla}
	\begin{tabular}{lll}
		\textbf{Categoría}   & \textbf{Cantidad} & \textbf{\% del total} \\ \hline
		Error de detección   & 214               & 51\%               \\
		Mov. Involuntario    & 108               & 26\%               \\
		Perspectiva          & 77                & 18\%               \\
		Positivos verdaderos & 18                & 4t\%                \\ \hline
		\textbf{TOTAL}       & 417               &                      
	\end{tabular}
\end{table}

% Recall y clasificación
La clasificación por regla obtuvo una precisión de 7.6\% y una exhaustividad de 95\%. Esto significa que si bien la búsqueda fue efectiva encontrando las detecciones correctas, también detectó incorrectamente muchas detecciones que en realidad no correspondían a la acción objetivo. Para la búsqueda por semejanza, la mayor precisión obtenida fue de 61\% para $k=120$, pero con una exhaustividad tan solo 40\%.

% Tabla errores
Las clasificaciones realizadas por el clasificador por regla fueron relevadas manualmente y sus errores categorizados en los tipos mencionados en la sección anterior. La cantidad de errores de cada categoría puede verse en la Tabla \ref{tab:erroresregla}. El conteo se realiza en base a las acciones detectadas, no a la cantidad de frames clasificados. Es decir, si un conjunto seguido de cuadros fueron clasificados como la acción objetivo pero correspondían a un movimiento involuntario, sumarán uno a la cantidad de ese error independientemente de la cantidad de cuadros involucrados. 

% Errores de detección y impacto
Si bien solo el 4\% de detecciones de la acción objetivo es realizado correctamente, la clasificación de errores permite entender por qué este número es tan bajo. Cerca de la mitad de errores se deben a errores en la detección de la pose realizada por OpenPose, un error independiente del algoritmo de búsqueda de pose utilizado.

% Impacto errores perspectiva
Los errores de perspectiva son del 18\% resultado de que la perspectiva con el plano de imagen varía mucho entre las distintas mesas observadas. El número podría ser reducido si la cámara se coloca en una posición en la que se tenga la misma perspectiva con todas las posibles ubicaciones de personas, y si se adecúa el algoritmo de búsqueda a esta perspectiva.

% Errores intención
Finalmente los errores debidos a las ocasiones en que la persona levanta la mano por arriba de su cabeza pero no para llamar al mozo corresponden al 26\%. En estos casos el detector identificó correctamente la pose, pero no la semántica de su intención verdadera. Este error podría ser reducido si se le proporciona mayor información al detector, como por ejemplo el conjunto de poses observadas anteriormente en un intervalo dado (con lo que se podría buscar no solo la pose de brazo sino el movimiento entero), la dirección de su mirada, etc.

% Rendimiento malo de clasificación por simil
Si bien el rendimiento del clasificador por regla es aceptable y logra de hecho detectar las poses en las que la mano es levantada por encima de la cabeza (independientemente de la intención), la necesidad de programar un criterio de selección para cada pose objetivo es incompatible con el objetivo de generalidad perseguido por la plataforma propuesta. La búsqueda por semejanza implementada, si bien es compatible con este requerimiento, logra un rendimiento inferior. 









